**小野妹子**（男性，生卒年不詳，約6世紀末至7世紀初），出身為[近江国滋賀郡小野村的](../Page/近江国.md "wikilink")[豪族](../Page/豪族.md "wikilink")、春日氏的一族小野氏。小野妹子為[日本](../Page/日本.md "wikilink")[飛鳥時代的](../Page/飛鳥時代.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")、[外交家](../Page/外交家.md "wikilink")。姓為臣氏，冠位是大德冠。育有二子是[小野毛人](../Page/小野毛人.md "wikilink")、小野廣人。

依據《[日本書紀](../Page/日本書紀.md "wikilink")》記載，他以[遣隋使的身分於](../Page/遣隋使.md "wikilink")607年與609年兩度被派遣至[隋朝](../Page/隋朝.md "wikilink")，擔任外交工作。在隋朝的漢名為「**蘇因高(そいもこ)**」，為其名的漢語諧音。

## 經歴

[大業三年](../Page/大業.md "wikilink")（[推古天皇](../Page/推古天皇.md "wikilink")15年，607年），小野妹子代表倭王[多利思比孤向](../Page/多利思比孤.md "wikilink")[隋炀帝递交](../Page/隋炀帝.md "wikilink")[国书以表明日本的独立国地位](../Page/国书.md "wikilink")，其中有著名语句：「-{日出處天子致書日沒處天子無恙}-」。然而该国书将日本与中国最高统治者置于同等地位，并称“[天子](../Page/天子.md "wikilink")”，与中国传统的“天无二日，民无二主”思想相违背，引得炀帝勃然大怒\[1\]。其后在由[裴世清带去日本的隋炀帝国书中第一句就是](../Page/裴世清.md "wikilink")“皇帝问倭王”，按照天子赐诸侯的书式書寫。

## 墓

小野妹子墓在今[大阪府](../Page/大阪府.md "wikilink")[南河内郡](../Page/南河内郡.md "wikilink")[太子町](../Page/太子町_\(大阪府\).md "wikilink")[科長神社南側的土丘](../Page/科長神社.md "wikilink")。

## 誤解

虽然名为“妹子”，但却是男性（当时“子”字男女皆可用）。在古代，男子名字用“子”结尾并不新奇，不過在現代[日本](../Page/日本.md "wikilink")，「子」成為女性专用名，正因如此，不少現代人誤以为**小野妹子**是女性\[2\]。同時，名字中的“妹”字更使人容易误解。

## 参考资料

## 關聯項目

  - [小野氏](../Page/小野氏.md "wikilink")
  - [遣隋使](../Page/遣隋使.md "wikilink")
  - [太子町](../Page/太子町_\(大阪府\).md "wikilink")（大阪府南河内郡）
  - [増田こうすけ劇場 ギャグマンガ日和](../Page/ギャグマンガ日和.md "wikilink")』 -
    [増田こうすけの漫画](../Page/増田こうすけ.md "wikilink")。
  - [聖徳太子](../Page/聖徳太子.md "wikilink") -
    演：[今田耕司](../Page/今田耕司.md "wikilink")。

## 外部連結

[小野妹子 日出づる処の天子書を日没する処の天子に致す　つつがなきや](http://www.ononoimoko.org)

[O](../Category/飛鳥時代人物.md "wikilink")
[Category:近江國出身人物](../Category/近江國出身人物.md "wikilink")
[O](../Category/遣隋使.md "wikilink") [I](../Category/小野氏.md "wikilink")
[Category:日本人物神](../Category/日本人物神.md "wikilink")

1.  《隋書》「卷八十一 列傳第四十六 東夷 倭国」
2.  如《[搞笑漫画日和](../Page/搞笑漫画日和.md "wikilink")》中的“小野妹子”。